\documentclass[../thesis.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Andmevooanalüüs}
Andmevooanalüüsi ja abstraktse interpretatsiooni põhimõtete selgitamiseks parim viis on illustreeriva näite läbitegemine.
Seejärel samm-sammult formaliseeritakse tehtu matemaatiliselt, kuna sissejuhatuses antud informaalne definitsioon on ebapiisav mingisuguse teooria arendamiseks.

\subsection{Analüüsi näide}
\label{sec:manual-analysis}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\begin{bminted}{c}
			int x = rand() % 3;
			int y;
			if (x == 0)
				y = 5;
			else
				y = x + 1;
			int z = 2 * y;
		\end{bminted}
		\caption{C-keelne lähtekood}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[
			->,>=stealth,
			node distance=0.5cm,
			every state/.style={inner sep=3pt, minimum size=0pt},
			stmt/.style={font=\ttfamily},
			initial text={},
			initial where=above
		]
			\node[initial,state] (1) {1};
			\node[state] (2) [below=of 1] {2};
			\node[state] (3) [below left=of 2] {3};
			\node[state] (4) [below right=of 2] {4};
			\node[state] (5) [below=of 3] {5};
			\node[state] (6) [below=of 4] {6};
			\node[state] (7) [below right=of 5] {7};
			\node[accepting,state] (8) [below=of 7] {8};

			\path
				(1) edge node[stmt,right] {x = rand() \% 3} (2)
				(2) edge node[stmt,above left] {x == 0} (3)
				    edge node[stmt,above right] {x != 0} (4)
				(3) edge node[stmt,left] {y = 5} (5)
				(4) edge node[stmt,right] {y = x + 1} (6)
				(5) edge node {} (7)
				(6) edge node {} (7)
				(7) edge node[stmt,right] {z = 2 * y} (8);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Juhtimisvoograaf}
	\end{subfigure}

	\caption{Tsüklita programmi näidis.}
	\label{fig:prog-if}
\end{figure}

Selleks olgu edaspidi vaatluse all programm jooniselt~\ref{fig:prog-if}, kus on kõrvuti C-keelse lähtekoodi jupp ja selle juhtimisvoograaf, mille tippudes on programmi punktid, milles seisundeid uuritakse, ja servadel vastavad laused, mida täidetakse. Lihtsuse mõttes vaadeldakse ilma protseduurideta analüüsi (\ingl{intraprocedural}).
Järgnevalt on käsitsi analüüsitud selle programmi täisarvuliste muutujate võimalike väärtusi igas programmi punktis:
\begin{itemize}
	\item Punktis 1 pole muutujaid deklareeritud, seega nende väärtustest ei saa rääkida.
	\item Punktis 2 muutuja \texttt{x} väärtust üheselt määrata pole võimalik, sest see tuleb juhuarvu funktsioonist \texttt{rand()}, kuid jäägiga jagamise tulemusena kindlasti $\texttt{x} \in \{0, 1, 2\}$\footnote{C keele semantika on siinkohal keerukas, kuid (üldiselt võimalikud) negatiivsed jäägid on antud juhul välistatud, sest \texttt{rand()} funktsioon ei tagasta negatiivseid arve.}.
	Lisaks on vahepeal deklareeritud väärtustamata muutuja \texttt{y}, millel C keele semantikas vaikeväärtust pole ja seetõttu $\texttt{y} \in \mathbb{Z}$ \cite{C11_draft}.
	\item Punktis 3, kus tingimus oli tõene, $\texttt{x} = 0$.
	\item Punktis 4, kus tingimus oli väär, saab eelnevast hulgast välistatud nulli eemaldamisel öelda, et $\texttt{x} \in \{1, 2\}$.
	\item Punktis 5 on täpselt teada, et $\texttt{y} = 5$. Lisaks on selles harus jätkuvalt $\texttt{x} = 0$.
	\item Punktis 6, teades võimalikke muutuja \texttt{x} väärtusi, saab öelda, et liitmistehte tulemusena $\texttt{y} \in \{2, 3\}$.
	\item Punktis 7, kus kaks võimalikku tingimuslause haru uuesti kokku saavad, tuleb arvestada mõlema haru võimalike väärtustega, seega muutuja $\texttt{y} \in \{2, 3, 5\}$.
	\item Punktis 8, teades võimalikke muutuja \texttt{y} väärtusi, saab öelda, et korrutamistehte tulemusena $\texttt{z} \in \{4, 6, 10\}$.
\begin{comment}
	\item Punktides 1, 2 ja 3 on muutuja veel väärtustamata. Kuna C keele semantika sellisel juhul mingit vaikeväärtust ei anna, siis võimalikke väärtusi kirjeldab kõige ebatäpsem domeeni element $\top = \mathbb{Z}$.
	\item Punktis 4 on muutujale just antud konstantne väärtus, mistõttu seda kirjeldab kõige paremini element $\{5\}$.

		Iseenesest poleks vale seostada selle programmi punktiga mõnda (osalise järjestuse järgi) üldisemat seisundit, nt $\{5, 6, 7\}$ või lausa $\top$, kuid see poleks nii kasulik, sest analüüsi mõte on siiski leida võimalikult täpne kirjeldus. Just selle täpsuse matemaatiliseks kirjeldamiseks nõutaksegi osalist järjestust.
	\item Punktiga 5 sobib samal põhjusel seostada element $\{3\}$.
	\item Punktis 6 on olukord huvitavam, sest seda seisundit pole programmis oleva hargnemise (täpsemalt selle ühendumise) tõttu kirjeldada ühe täisarvuga, vaid elemendiga $\{3, 5\}$. Selle tulemuseni jõudmiseks peab intuitiivselt ühendama eelneva kahe punkti seisundid --- leidma seisundi, mis hõlmaks eelnevaid, olles seejuures võimalikult täpne. Just selleks nõutaksegi ülemise raja leidmise tehet, millega seda teha. Antud juhul $\{3\} \sqcup \{5\} = \{3, 5\}$.
\end{comment}
\end{itemize}

Tehtud analüüs on võimalikult täpne, mis tähendab, et igas punktis iga muutujaga on seostatud väikseim väärtuste hulk. Iseenesest poleks vale mõnes programmi punktis mõne muutujaga seostada suuremat võimalike väärtuste hulka, kuid sellisest analüüsist oleks vähem kasu, sest see tooks sisse ebavajalikku ebatäpsust.
Järgnevalt ongi eesmärk matemaatiliselt formaliseerida sellise võimalikult täpse analüüsi teostamine, mis omakorda oleks aluseks analüüsi teoreetiliseks uurimiseks ja automatiseerimiseks.


\subsection{Võred}
Domeenide kirjeldamiseks kasutatakse matemaatilisi struktuure, mida nimetatakse võredeks. Kuigi võreteooria on arvestatav matemaatika haru, siis sügavamale laskumata on siin toodud vajalikud mõisted võredest aru saamiseks.
Järgnevad eestikeelsed definitsioonid on refereeritud V. Laane loengukonspektist aines \enquote{Võreteooria}~\cite{laan_voreteooria}, kuid tähistused on kohandatud programmianalüüsi kirjandusele omaseks~\cites[17]{seidl_foundations}{vojdani_magister}:

\begin{definition}
\label{def:järjestatud_hulk}
\emph{Osaliselt järjestatud hulk} on paar $(A, \sqleq)$, kus $A$ on hulk, millel on defineeritud binaarne seos $\sqleq$, mis iga $a, b, c \in A$ korral rahuldab järgnevaid tingimusi:
\begin{itemize}[nosep]
	\item $a \sqleq a$ (refleksiivsus),
	\item kui $a \sqleq b$ ja $b \sqleq c$, siis $a \sqleq c$ (transitiivsus),
	\item kui $a \sqleq b$ ja $b \sqleq a$, siis $a = b$ (antisümmeetrilisus).
\end{itemize}
\end{definition}

Domeenide puhul kasutatakse osalist järjestust seisundite täpsuse võrdlemiseks. Kokkuleppeliselt järjestatakse seisundid täpsemast ebatäpsema suunas --- kirjutis $a \sqleq b$ tähendab, et seisund $a$ kirjeldab programmi olekut täpsemalt või sama täpselt kui seisund $b$. Teiste sõnadega, alati kui programmi olekut kirjeldab $a$, siis saab seda kirjeldada ka $b$-ga.

\noindent
Järgnevalt olgu $(A, \sqleq)$ osaliselt järjestatud hulk ja $X \subseteq A$.

\begin{definition}
\label{def:join}
Elementi $c$ nimetatakse hulga $X$ \emph{ülemiseks tõkkeks}, kui iga $x \in X$ korral $x \sqleq c$. Vähimat ülemist tõket nimetatakse \emph{ülemiseks rajaks}, st $X$-i iga ülemise tõkke $d$ korral $c \sqleq d$.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:meet}
Elementi $c$ nimetatakse hulga $X$ \emph{alumiseks tõkkeks}, kui iga $x \in X$ korral $c \sqleq x$. Suurimat alumist tõket nimetatakse \emph{alumiseks rajaks}, st $X$-i iga alumise tõkke $d$ korral $d \sqleq c$.
\end{definition}

Hulga $X$ ülemist ja alumist raja tähistatakse vastavalt $\bigsqcup X$ ja $\bigsqcap X$. Kui $X = \{a, b\}$, siis tähistatakse ülemine ja alumine raja vastavalt $a \sqcup b$ ja $a \sqcap b$.

Domeenide puhul kasutatakse ülemisi tõkkeid mitme seisundi ühendamiseks, nii nagu seda oli vaja teha joonise~\ref{fig:prog-if} programmi punktis 7. Seejuures tahetakse loomulikult täpseimat ühendatud seisundit, mis ongi ühendatavate seisundite ülemine raja.

\begin{definition}
\emph{Täielik võre} on osaliselt järjestatud hulk, mille igal alamhulgal leidub ülemine ja alumine raja.
\end{definition}

Täielikus võres $(A, \sqleq)$ leidub vähim element $\bot = \bigsqcap A$ ja suurim element $\top = \bigsqcup A$, mida nimetatakse vastavalt \textit{bottom}'iks ja \textit{top}'iks. Tegelikult tuleneb täielikes võredes kõik alumise rajaga seonduv automaatselt ülemisest rajast~\cite[18]{seidl_foundations}.

Domeenidelt nõutaksegi, et need oleks täielikud võred, sest sellega kaasnevad ülal kirjeldatud võimalused seisunditega töötamiseks. Domeeni element $\top$ kirjeldab kõige üldisemat seisundit ehk seisundit, kus pole programmi oleku kohta mitte midagi teada. Element $\bot$ kirjeldab kokkuleppeliselt võimatut seisundit, milleks tüüpiliselt on saavutamatu (\ingl{unreachable}) programmi punkt ehk punkt, kuhu programmi täitmisel mitte kunagi ei jõutagi. Edaspidi tähistagu $\mathbb{D}$ mingit parasjagu vaadeldavat domeeni, millega käib ilmutamata kaasas täielik võre $(\mathbb{D}, \sqleq)$.


\subsection{Alamhulkade domeen}
Võimalikke väärtusi saab uurida hulkade abil:
\begin{definition}
Olgu $S$ hulk. \emph{Alamhulkade domeeniks} üle hulga $S$ nimetatakse hulka $\powerset{S}$, mille osaline järjestus on defineeritud iga $a, b \in \powerset{S}$ korral kui
\[
	a \sqleq b \quad\Longleftrightarrow\quad a \subseteq b.
\]
\end{definition}
Osutub, et see on ka täielik võre~\cite[6]{laan_voreteooria}, kus üsna loomulikul viisil
\begin{align*}
	a \sqcup b &= a \cup b, &
	a \sqcap b &= a \cap b, \\
	\bot &= \emptyset, &
	\top &= S.
\end{align*}
Hulkade järjestus on määratud nende omavahelise sisalduvuse kaudu, mis tähendab, et väiksem hulk on täpsem. Ülal käsitsi tehtud joonise~\ref{fig:prog-if} programmi analüüsis oligi iga muutuja väärtusi analüüsitud täisarvude alamhulkade domeeni $\mathbb{D} = \powerset{\mathbb{Z}}$ abil. Programmi punktis 7 toimunud muutuja \texttt{y} seisundite ühendamine on võrede terminites $\{5\} \sqcup \{2, 3\}$. Antud programmi analüüsimiseks on selle domeeniga vaja seostada kahte tüüpi tehted:
\begin{description}
	\item[Konstantide abstraheerimine] Lause \texttt{y = 5} abstraktseks teostamiseks, st muutujaga~\texttt{y} domeeni elemendi seostamiseks, on esinev konstant vaja sobivalt abstraheerida. Täisarvude alamhulkade domeenis sobib konstantse väärtuse $a$ jaoks ilmselt element $\{a\}$.

	\item[Abstraktne aritmeetika] Lause \texttt{y = x + 1} abstraktseks teostamisks on vaja teostada liitmine muutuja \texttt{x} seisundi $\{1, 2\}$ ja konstandi seisundi $\{1\}$ vahel. Täisarvude alamhulkade domeenis saab elementide $A, B \in \powerset{\mathbb{Z}}$ liitmise defineerida kui
	\[
		A + B = \{a + b \mid a \in A, b \in B\}
	\]
	ning sarnaselt võib defineerida ülejäänud tehted.
\end{description}

Nende matemaatiliste vahenditega ongi võimalik näites tehtu süstematiseerida. Siiski kirjeldab kasutatud domeen korraga ainult ühe muutuja väärtuseid, kuid muutujatevahelisi toiminguid otseselt mitte --- seda peab ikkagi domeeniväliselt teostama. Oleks veelgi parem, kui tervet programmi olekut, st kõigi muutujate seisundeid korraga, saaks vaadelda ühe keerukama domeeni elementidena. Selleks võetaksegi kasutusele kujutused.


\subsection{Kujutusdomeen}
Olgu $\Var$ programmi muutujate hulk ja $\Val$ domeen, milles vaadeldakse üksiku muutuja seisundit. Sel juhul saab kasutusele võtta abstraktsete muutujate väärtustuste domeeni~\cite[45]{seidl_foundations}
\[
	\mathbb{D} = (\Var \to \Val)_\bot = (\Var \to \Val) \cup \{\bot\}.
\]
Domeeni elementideks on kujutused muutujate hulgast nende abstraktsete väärtuste hulka, mis on väga analoogilised konkreetsete muutujate väärtustustega funktsionaalselt kirjeldatuna. Seetõttu nimetatakse seda ka \emph{kujutusdomeeniks}. Element $\bot$ on tehislikult lisatud, et domeen moodustaks täieliku võre, ja tähendab saavutamatut programmi punkti. Osaline järjestus domeenis $\mathbb{D}$ on iga $D_1, D_2 \in \mathbb{D}$ korral defineeritud kui
\[
	D_1 \sqleq D_2 \quad\Longleftrightarrow\quad D_1 = \bot \quad\lor\quad \forall x \in \Var.\; D_1(x) \sqleq D_2(x).
\]

Kujutusdomeeni kasutamisega saab lihtsama domeeni, mis kirjeldab ühte muutujat korraga, laiendada kõigile muutujatele korraga.
Joonisel~\ref{fig:prog-if} tehtud näites olid muutujad $\Var = \{\texttt{x}, \texttt{y}, \texttt{z}\}$ ja väärtused domeenis $\Val = \powerset{\mathbb{Z}}$.
Sellises kujutuste domeenis saabki kirjeldada tervet seisundit korraga ning sama analüüsi lõpptulemus on näidatud tabelis~\ref{tab:prog-if-set}.

\begin{table}
	\caption{Tsüklita näiteprogrammi (joonisel~\ref{fig:prog-if}) analüüsi lõpptulemus kujutuste domeenis.}
	\centering
	$\begin{tabu}{c*{3}{|c}}
	\hline
	\text{Punkt} & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} \\
	\hline
	1 & \emptyset & \emptyset & \emptyset \\
	2 & \{0, 1, 2\} & \mathbb{Z} & \emptyset \\
	3 & \{0\} & \mathbb{Z} & \emptyset \\
	4 & \{1, 2\} & \mathbb{Z} & \emptyset \\
	5 & \{0\} & \{5\} & \emptyset \\
	6 & \{1, 2\} & \{2, 3\} & \emptyset \\
	7 & \{0, 1, 2\} & \{2, 3, 5\} & \emptyset \\
	8 & \{0, 1, 2\} & \{2, 3, 5\} & \{4, 6, 10\} \\
	\hline
	\end{tabu}$
	\label{tab:prog-if-set}
\end{table}

Kasutades kogu olekut kirjeldavaid domeeni elemente, on programmi laused ja avaldised juhtimisvoograafis kirjeldatavad funktsioonidena lähteseisundist sihtseisundisse. Neid nimetatakse \emph{üleminekufunktsioonideks} (\ingl{transfer function})~\cite{vojdani_magister} ja samas näites võivad need olla järgnevad:
\begin{gather*}
	\tf_{1,2}(d) = d[\texttt{x} \mapsto \{0, 1, 2\}][\texttt{y} \mapsto \mathbb{Z}], \\
	\begin{aligned}
		\tf_{2,3}(d) &= d[\texttt{x} \mapsto d(\texttt{x}) \cap \{0\}],\qquad &
		\tf_{2,4}(d) &= d[\texttt{x} \mapsto d(\texttt{x}) \setminus \{0\}], \\
		\tf_{3,5}(d) &= d[\texttt{y} \mapsto \{5\}], &
		\tf_{4,6}(d) &= d[\texttt{y} \mapsto d(\texttt{x}) + \{1\}],
	\end{aligned} \\
	\tf_{7,8}(d) = d[\texttt{z} \mapsto \{2\} \cdot d(\texttt{y})],
\end{gather*}
kus kirjutis $d[\texttt{x} \mapsto v]$ tähendab funktsiooni uuendamist (\ingl{function update}) ehk funktsiooni, mis argumendil \texttt{x} omab väärtust $v$ ja ülejäänud argumentidel sama väärtust, mis funktsioon $d$. Aritmeetilised tehted hulkade vahel on sellised nagu sisemises domeenis $\Val$.
Seejuures üleminekufunktsioonid saab keele semantika ning lausete ja avaldiste struktuuri mallide järgi mehaaniliselt defineerida ehk konkreetse programmi analüüsil toimub see automatiseeritult.


\subsection{Algoritmiline analüüs}
Võrede, nende abstraktsete tehete ja üleminekufunktsioonide abil on formaliseeritud suur osa esialgses näites intuitiivselt tehtust, kuid täielikult automatiseeritud analüüsini on jäänud veel viimane samm, mis võimaldaks kogu analüüsi algoritmiliselt kirjeldada. Kõigepealt peavad paigas olema:
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Domeen $\mathbb{D}$, mille abil analüüsi teostatakse ja mis on võimeline kirjeldama uuritavaid programmi omadusi.
	\item Üleminekufunktsioonide defineerimise protsess programmeerimiskeele lausetest.
\end{enumerate}

Nende olemasolul saab konkreetse programmi analüüsi teostada järgnevate sammudega~\cite{seidl_foundations}:
\begin{enumerate}
	\item Iga programmi punkti $i$ jaoks võtta kasutusele üks muutuja $x_i$, mis vastab otsitavale programmi abstraktsele seisundile selles punktis.

	\item Iga juhtimisvoograafi serva $k \rightarrow i$ jaoks defineerida fikseeritud protsessi abil üleminekufunktsioon $\tf_{k,i}$. Nõnda saab iga serva jaoks moodustada võrratuse $x_i \sqgeq \tf_{k,i}(x_k)$. See tähendab, et analüüsis otsitav seisund võib olla ebatäpsem kui konkreetne üleminek ette näeb.

	Lisaks üleminekutele koostatakse võrratus ka programmi alguspunkti, milleks olgu $x_1$, jaoks kujul $x_1 \sqgeq \imath$, kus $\imath$ kirjeldab algseisundit.

	\item Neist võrratustest moodustub süsteem, kus iga muutuja on vasakul täpselt ühel korral, selleks vajadusel võrratusi parema poole ülemraja järgi ühendades:
	\[
		\begin{cases}
			x_1 \sqgeq f_1(x_1, \ldots, x_n), \\
			\vdots \\
			x_n \sqgeq f_n(x_1, \ldots, x_n),
		\end{cases}
	\]
	kus $f_1, \ldots, f_n$ on moodustatud võrratuste parematest pooltest (üleminekufunktsioonidest ja nende ülemrajadest).

	Sama saab lühemalt kirja panna, kui vaadelda hoopis täielikku võre $\mathbb{D}^n$, mille elementide positsioonil $i$ on programmi punkti $i$ seisund. Selle võre tehted on defineeritud punktiviisiliselt.
	Sellises võres on muutujaks $\bar{x} = (x_1, \ldots, x_n)$ ning funktsioonid ühendatud kokku ühte funktsiooni $\bar{f}(\bar{x}) = (f_1(\bar{x}), \ldots, f_n(\bar{x}))$. Sellega on kogu eelnev võrratuste süsteem ühendatud üheks ainsaks võrratuseks $\bar{x} \sqgeq \bar{f}(\bar{x})$~\cite[21]{seidl_foundations}.

	Lisaks eeldatakse, et funktsioonid $f_i$ ja seega kaudselt funktsioon $\bar{f}$ on monotoonsed, mis tähendab, et nad säilitavad rakendamisel täpsusega määratud järjestust~\cite[20]{seidl_foundations}.

	\begin{definition}
	Olgu $\mathbb{D}_1$ ja $\mathbb{D}_2$ osaliselt järjestatud hulgad. Funktsiooni $f: \mathbb{D}_1 \to \mathbb{D}_2$ nimetatakse \emph{monotoonseks}, kui iga $a, b \in \mathbb{D}_1$ korral
	\[
		a \sqleq b \quad\Longrightarrow\quad f(a) \sqleq f(b)~\text{\cite[23]{davey_lattices}}.
	\]
	\end{definition}

	\item Saadud võrratusele (ehk kaudselt algsele võrratuste süsteemile) tuleb leida vähim lahend. Selle iga lahend on üks korrektne analüüs, mis iga programmi punkti kohta sisaldab selle abstraktset seisundit. Vähim sobiv lahend on ühtlasi täpseim võimalik korrektne analüüs ehk see, millest enim kasu oleks.

	Saab näidata, et see on samaväärne võrrandi $\bar{x} = \bar{f}(\bar{x})$ vähima lahendi leidmisega, mida nimetatakse ka vähima püsipunkti leidmiseks. Seda on lõige lihtsam leida Kleene püsipunktialgoritmi abil, mis alustab väärtusest $\bar{x}_0 = \overline{\bot} = (\bot, \ldots, \bot)$ ja järjest iga $\bar{x}_i$ korral arvutab $\bar{x}_{i+1} = \bar{f}(\bar{x}_i)$ kuni lõpuks jõutakse nii kaugele, et mingi $i$ korral $\bar{x}_i = \bar{x}_{i+1}$, st funktsiooni väärtused stabiliseeruvad ja funktsiooni edasi rakendamine tulemust ei muuda. Leitud lahendist ongi võimalik välja lugeda analüüsi tulemused iga programmi punkti jaoks~\cite[21]{seidl_foundations}.
\end{enumerate}

Joonise~\ref{fig:prog-if} programmi analüüsimisel oleks võrratuste ja võrrandite süsteemid järgnevad:
\[
	\begin{cases}
		x_1 \sqgeq \imath \\
		x_2 \sqgeq \tf_{1,2}(x_1) \\
		x_3 \sqgeq \tf_{2,3}(x_2) \\
		x_4 \sqgeq \tf_{2,4}(x_2) \\
		x_5 \sqgeq \tf_{3,5}(x_3) \\
		x_6 \sqgeq \tf_{4,6}(x_4) \\
		\begin{rcases*}
			x_7 \sqgeq x_5 \\
			x_7 \sqgeq x_6
		\end{rcases*} \Rightarrow x_7 \sqgeq x_5 \sqcup x_6 \\
		x_8 \sqgeq \tf_{7,8}(x_7)
	\end{cases}
	\  \text{ja} \quad
	\begin{cases}
		x_1 = \imath \\
		x_2 = \tf_{1,2}(x_1) = x_1[\texttt{x} \mapsto \{0, 1, 2\}] \\
		\begin{aligned}
		x_3 &= \tf_{2,3}(x_2) = \\
		&= x_2[\texttt{x} \mapsto d(\texttt{x}) \cap \{0\}][\texttt{y} \mapsto \mathbb{Z}]
		\end{aligned} \\
		x_4 = \tf_{2,4}(x_2) = x_2[\texttt{x} \mapsto d(\texttt{x}) \setminus \{0\}] \\
		x_5 = \tf_{3,5}(x_3) = x_3[\texttt{y} \mapsto \{5\}] \\
		x_6 = \tf_{4,6}(x_4) = x_4[\texttt{y} \mapsto d(\texttt{x}) + \{1\}] \\
		x_7 = x_5 \sqcup x_6 \\
		x_8 = \tf_{7,8}(x_7) = x_7[\texttt{z} \mapsto \{2\} \cdot d(\texttt{y})]
	\end{cases},
\]
kus algseisund $\imath$ on konstantne kujutus väärtustega $\emptyset$.
%Nende iteratiivne lahendamine on samm-sammult toodud tabelis~\ref{tab:itersolve}.
Nende iteratiivne lahendamine on samm-sammult toodud lisas~\ref{app:itersolve}.
On näha, et algoritmiline analüüs jõudis oodatud tulemuseni. Samast paistab, et Kleene algoritm on üsna ebaefektiivne viis vähima püsipunkti leidmiseks, kuna väärtuste stabiliseerumine võib võtta palju samme, sest iga kord arvutatakse uuesti ka need väärtused, mis enam ei muutu. On olemas ka mitmeid palju efektiivsemaid meetodeid, näiteks \textit{round-robin} ja \textit{worklist} algoritmid~\cite[24,83]{seidl_foundations}.

\begin{comment}
\begin{sidewaystable}
	\caption{Näiteprogrammi (joonisel~\ref{fig:prog-if}) analüüsi süsteemi iteratiivse lahendamise sammud ja lahend.}
	\centering
	\footnotesize
	$\begin{tabu}{c*{2}{|c}*{5}{*{3}{|c}}|c}
	\hline
	i & 0 & 1 & \multicolumn{3}{c|}{2} & \multicolumn{3}{c|}{3} & \multicolumn{3}{c|}{4} & \multicolumn{3}{c|}{5} & \multicolumn{3}{c|}{6} & 7\\
	 &  &  & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} &  \\
	\hline
	x_1 & \bot & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \top & \multirow{8}{*}{\text{sama}} \\
	x_2 & \bot & \bot & \{0, 1, 2\} & \top & \top & \{0, 1, 2\} & \top & \top & \{0, 1, 2\} & \top & \top & \{0, 1, 2\} & \top & \top & \{0, 1, 2\} & \top & \top \\
	x_3 & \bot & \bot & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \{0\} & \top & \top & \{0\} & \top & \top & \{0\} & \top & \top & \{0\} & \top & \top \\
	x_4 & \bot & \bot & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \{1, 2\} & \top & \top & \{1, 2\} & \top & \top & \{1, 2\} & \top & \top & \{1, 2\} & \top & \top \\
	x_5 & \bot & \bot & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \{0\} & \{5\} & \top & \{0\} & \{5\} & \top & \{0\} & \{5\} & \top \\
	x_6 & \bot & \bot & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \{1, 2\} & \{2, 3\} & \top & \{1, 2\} & \{2, 3\} & \top & \{1, 2\} & \{2, 3\} & \top \\
	x_7 & \bot & \bot & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \{0, 1, 2\} & \{2, 3, 5\} & \top & \{0, 1, 2\} & \{2, 3, 5\} & \top \\
	x_8 & \bot & \bot & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \multicolumn{3}{c|}{\bot} & \{0, 1, 2\} & \{2, 3, 5\} & \{4, 6, 10\} \\
	\hline
	\end{tabu}$
	\label{tab:itersolve}
	\TODO{Massiivne tabel: kuidagi väiksemaks? Lisadesse?}
\end{sidewaystable}
\end{comment}

Sellegipoolest pole vaadeldud analüüs kuigi praktiline, sest võimalike arvuliste väärtuste hulgad võivad olla suured või lausa lõpmatud. Üldiselt pole võimalik lõpmatuid hulki programmis efektiivselt esitada ja nendega opereerida. Seetõttu loobutakse ülimast täpsusest alamhulkade kujul ja kasutatakse ebatäpsemaid domeene väärtuste kirjeldamiseks, mida on efektiivselt võimalik analüsaatorisse implementeerida.
Alamhulkade domeene saab siiski muudeks analüüsideks mõistlikult kasutada ning neil on oluline roll domeenide abstraheerimise uurimisel.


\subsection{Intervalldomeen}
Intervalldomeen on domeen, milles täisarvude väärtuste abstraheerimiseks kasutatakse arvtelje lõike. Selline abstraktsioon on arvuhulkadega võrreldes efektiivsem, olles samaaegselt praktikas ka piisavalt täpne.

\begin{definition}
\emph{Intervalldomeeniks}~\cite[55]{seidl_foundations} nimetatakse hulka
\[
	\mathbb{I} = \{ [l, u] \mid l \in \mathbb{Z} \cup \{-\infty\}, u \in \mathbb{Z} \cup \{+\infty\}, l \leq u \},
\]
mille osaline järjestus on defineeritud iga $[l_1, u_1], [l_2, u_2] \in \mathbb{I}$ korral kui
\[
	[l_1, u_1] \sqleq [l_2, u_2] \quad\Longleftrightarrow\quad l_2 \leq l_1 \land u_1 \leq u_2.
\]
\end{definition}

Selles domeenis
\begin{align*}
	[l_1, u_1] \sqcup [l_2, u_2] &= [\min\{l_1, l_2\}, \max\{u_1, u_2\}], \\
	[l_1, u_1] \sqcap [l_2, u_2] &= [\max\{l_1, l_2\}, \min\{u_1, u_2\}],\quad \text{kui } \max\{l_1, l_2\} \leq \min\{u_1, u_2\}.
\end{align*}
Intervallide järjestus on määratud nende omavahelise sisalduvuse kaudu ning ülem- ja alamraja on vastavalt lõikude ühend ja ühisosa, analoogiliselt alamhulkade domeeniga.
Lõigu otspunktides on lubatud vastavad lõpmatust kirjeldavad väärtused, mis võimaldavad rääkida selles domeenis suurimast elemendist $\top = [-\infty, +\infty]$, mis hõlmab kõiki täisarve.

Kuna alumine raja on ainult tinglikult defineeritud, siis intervalldomeen ei moodusta täielikku võre. See pole probleem, sest pisut täiendatud domeen $\mathbb{I}_\bot = \mathbb{I} \cup \{\bot\}$ osutub täielikuks võreks, kui seda vaja peaks olema.

Analoogiliselt alamhulkade domeeniga, tuuakse siin programmide analüüsimiseks sisse:
\begin{description}
	\item[Konstantide abstraheerimine] Konstantsele täisarvulisele väärtusele $a$ vastab intervall $[a, a]$.

	\item[Abstraktne aritmeetika] Intervallidel saab samuti defineerida erinevad aritmeetilised tehted, moodustades intervallaritmeetika. Näiteks lõikude $[l_1, u_1], [l_2, u_2] \in \mathbb{I}$ korral:
	\begin{align*}
		[l_1, u_1] + [l_2, u_2] &= [l_1 + l_2, u_1 + u_2], \\
		[l_1, u_1] \cdot [l_2, u_2] &= [\min\{l_1l_2, l_1u_2, u_1l_2, u_1u_2\}, \max\{l_1l_2, l_1u_2, u_1l_2, u_1u_2\}].
	\end{align*}
	Korrutamise tehtest ilmneb, et siin on tehete defineerimine keerulisem kui alamhulkade domeenis, kusjuures lisaks peab defineerima juhud, kus mõned otspunktidest on $-\infty$ või $+\infty$.
\end{description}

Valides eelnevas joonisel~\ref{fig:prog-if} tehtud näites seekord $\Val = \mathbb{I}_\bot$, saab taaskord kirjeldada üleminekufunktsioonid, kasutades seekord intervallide operatsioone. Tabelis~\ref{tab:itersolve2} on toodud samasuguse algoritmilise analüüsi lõpptulemus, kui seda oleks tehtud intervalldomeeni abil. Nagu näha, siis intervallide kasutamine on ebatäpsem kui alamhulkade kasutamine, sest kaob informatsioon selle kohta, kui mõni väärtus lõigu keskelt tegelikult ei saa esineda. Samas on analüüs ikkagi korrektne, sest ühtegi päriselt võimalikku väärtust pole ekslikult välistatud.

\begin{table}
	\caption{Tsüklita näiteprogrammi (joonisel~\ref{fig:prog-if}) analüüsi lahend intervalldomeenis.}
	\centering
	$\begin{tabu}{c*{3}{|c}}
	\hline
	 & \texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{z} \\
	\hline
	x_1 & \bot & \bot & \bot \\
	x_2 & [0, 2] & [-\infty, +\infty] & \bot \\
	x_3 & [0, 0] & [-\infty, +\infty] & \bot \\
	x_4 & [1, 2] & [-\infty, +\infty] & \bot \\
	x_5 & [0, 0] & [5, 5] & \bot \\
	x_6 & [1, 2] & [2, 3] & \bot \\
	x_7 & [0, 2] & [2, 5] & \bot \\
	x_8 & [0, 2] & [2, 5] & [4, 10] \\
	\hline
	\end{tabu}$
	\begin{comment}
	$\begin{tabu}{c*{3}{*{2}{|c}}}
	\hline
	 & \multicolumn{2}{c|}{\texttt{x}} & \multicolumn{2}{c|}{\texttt{y}} & \multicolumn{2}{c}{\texttt{z}} \\
	 & l & u & l & u & l & u \\
	\hline
	x_1 & -\infty & \infty & -\infty & \infty & -\infty & \infty \\
	x_2 & 0 & 2 & -\infty & \infty & -\infty & \infty \\
	x_3 & 0 & 0 & -\infty & \infty & -\infty & \infty \\
	x_4 & 1 & 2 & -\infty & \infty & -\infty & \infty \\
	x_5 & 0 & 0 & 5 & 5 & -\infty & \infty \\
	x_6 & 1 & 2 & 2 & 3 & -\infty & \infty \\
	x_7 & 0 & 2 & 2 & 5 & -\infty & \infty \\
	x_8 & 0 & 2 & 2 & 5 & 4 & 10 \\
	\hline
	\end{tabu}$
	\end{comment}
	\label{tab:itersolve2}
\end{table}


\end{document}